

 Knihy čítame stále. To je prvá dobrá správa. Tou druhou je, že niektorí čitatelia vedia, čo pre nich znamená ich osudová kniha, ich NAJ kniha. Mnohé z "vyvolených" postrádajú totiž to, čomu sa hovorí knižka, na ktorú nezabudnem. Knihy, ktoré prečkajú roky, knihy, ktoré poznačia mysle ľudí na dlhé  obdobia a nezabudnú na ne ani ďaleké generácie po nás, knihy, ktoré v nás niečo zanechajú. Ich hrdinovia s nami putujú po celý život, ktorý nám možno nejakým spôsobom ovplyvnili, obohatili, či pohli smerom vpred. Takéto knihy  podľa mňa patria medzi najcennejšie. Aj takéto sa našťastie umiestnili. Knihy s umeleckou hodnotou, o ktorých sa neprestane nikdy hovoriť. Nebudem ich menovať, reč o nich už bola aj vo včerajšej relácii. Hostia sa vždy vyjadrujú trefne a poznajú kvalitu. Našťastie. 
 Posúďte sami a nazrite : TOP 25 
 Na jednej strane som bola potešená množstvom skvelých kníh, ktoré trónia v 25. Prezradím, že ich je až 13 a medzi nimi sa nachádza aj tá, za ktorú som hlasovala osobne. 50% krása. Keby som prižmúrila oči, možno by pribudli ďalšie 2-3. 
 Zvyšok nominovaných kníh podľa o pár rokov upadne do zabudnutia. Nikto ani len tušiť nebude, kto napísal Všetko alebo nič : Príbeh pokračuje. Beriem. Ide o hodnotenie bežného čitateľa, masového konzumenta, ktorý nepotrebuje  rozmýšľať. Knižky prečíta a o mesiac nevie o čom boli. Evitovky sa čítať dajú, ak neočakávate od literatúry nič, iba prázdne slová bez efektu. Knihy bez umeleckej hodnoty. Ak vám to stačí, potom ste si čítanie pre vás našli, ak nie, vyberiete si podľa seba. Úprimne povedané taký Súmrak som očakávala, ale zrovna toto nie. Pán Bednárik je človekom úprimným, trochu mi až zabehlo, keď vypustil po nominácii poslednej pätice kníh asi takúto vetu: "Fuj, hanba Slovákom, kde je Bulgakov a jeho Majster a Margaréta, kde je Jarošova Tisícročná včela!" V duchu som mu ďakovala za ten odvážny prejav a zároveň som sledovala jeho pohľad do hľadiska. Jeho výrok mal možno aj konkrétneho adresáta. Nuž, neviem. Božidara Turzonovová zaklincovala trefnou poznámkou o tom, že pocit slobody a jej túžby po nej musí byť u spisovateľa neuveriteľne veľká, keď cíti potrebu dať svojej knihe názov V znamení hovna... 
 Spisovateľka Urbaníková ťažko hľadala slová po týchto prejavoch jednoznačnej neúcty. Som tam, som z toho happy, ale za akú cenu?! Zaslúžim byť menovaná popri autoroch, akými sú Orwell, Exupéry, Heller, Němcová, Puzo, Austinová a iní? Vymením tento titul pomyselne za akékoľvek iné slovenské dielo z našej minulosti, ktoré sa dostalo do TOP 100, napríklad Červené víno, Tri gaštanové kone, Alžbetin dvor, či Čachtická pani alebo Maroško. 
   
 Nevadí, vybrali sme. TOP 100 istých autorov zniesla, presvedčila o ich aktuálnej sláve a obľube u čitateľov, TOP 25 už mala byť výberom najlepších. Snáď TOP 10 sa ponesie v znamení toho, čo tam skutočne patrí. Aj keď bohužiaľ niektorí favoriti vypadli...  
 
   
 

